ГИТЛЕРОВСКАЯ ГЕРМАНИЯ РАЗГРОМЛЕНА!

СОВЕТСКИЙ НАРОД ПРАЗДНУЕТ ВЕЛИКУЮ ПОБЕДУ!

ПОБЕДА!

Ю. ШЕСТАКОВА.

Все, что мы пережили вчера, удивительно и неповторимо. Это какой-то светлый, опьяняющий поток, захлестнувший нас своей силой восторга. И есть ли в природе подобное, с чем сравнилось бы ликование этого дня. Нет, это не просто голубая высота небес, н не волшебный говор потока, и не солнце после грозы, и не просто русская песня, широкая и раздольная, как река в половодье. Это -- трепетный, поднимающий душу вместе с улыбкой и слезами огонь, воспламеняющий, как вино, это -- музыка торжествующей жизни, ради которой было пролито столько крови н слез!

Вот и пришел этот долгожданный день! С праздником, товарищи! С великим светлым праздником Победы! -- передается из уст в уста, и это звучит наградой за боль и невзгоды, за труд, за бессонные ночи, за все, что испытано и пройдено.

С той минуты, когда мы узнали, что настал этот день, необычайный свет затопил наши сердца своими лучами и никто уже не мог оставаться дома, наедине с такой радостью, захотелось пожать руку друзьям, знакомым и просто людям, с которыми нас навеки сроднило одно только слово «Товарищ»!

Я видела, как на площади у Амура моряк обнимал пехотинца, как троекратно по-русскому обычаю целовалась старая мать с танкистами, как седобородый старик с двумя медалями на груди -- участник далеких, давно минувших войн, попал в объятия девушек, как статный артиллерист подхватил курносого мальчонку и поднял его на руках в вышину, и как на почтамте, где принимают телеграммы, люди, волнуясь, спешили сообщить во все концы страны одно и то же: «Поздравляем с победой!»...

Все это еще трудно осмыслить, трудно и рассказать, потому что нам -- свидетелям таких замечательных дней и событий, может быть, еще потребуется время, чтобы многое понять. Утром на площади мне встретилась девочка. Она шла из школы с сумкой в руках. Светлые, как лен, косички и глаза полные слез. Если бы кто-нибудь спросил у Наты, отчего она плачет, когда все вокруг полно сиянием, и если бы услышал в ответ ее горестное признание:

-- Мой папа уже никогда не вернется.

Если бы кто-нибудь это услышал, он прижал бы к груди ее светлую головку. Милая Ната! Школьница с льняными косичками. Твой отец погиб; и это большое горе. Но когда ты вырастешь, ты поймешь, каким героем был твой папа -- танкист Николай Большаков, и, перечитывая золотую книгу бессмертия, ты остановишь свой ясный взор с гордостью за своего отца и за всех, кто прокладывал путь к победе и в честь кого всегда торжественно звучало: «Вечная слава героям, павшим в боях за свободу и независимость нашей Родины!».

Одна судьба -- Родины соединяет сегодня всех. Как в радужном сне, люди проходят мимо, взявшись за руки, и плывут, плывут Перед глазами радостные их лица, и звенят возбужденно голоса: «Победа! Победа! Победа!». И не верится -- да так ли это? Но все становится понятным, когда мы опять и опять слышим, как вещает радио исторические слова победы, видим красное полотнище, выставленное из окна в пятиэтажном доме чьей-то рукой, полощется на ветру. Да, это праздник!

Мне представился случай быть на заводе имени Молотова утром, когда весь город, объятый ликованием, готовился выйти на демонстрацию. Чтобы острее почувствовать счастье победы, надо было бы пережить его с теми, кто вышел с утра в рабочей куртке делать снаряды и мины, ковать оружие для последних дней войны, вышел и вдруг узнал, что сегодня оружие уступило место цветам и музыке. Но, видимо, на любом заводе этот час был одним.

Сколько раз приходилось ходить по дороге, ведущей к окраине нашего города. Но никогда она еще не была такой многолюдной и шумной. То и дело бегут по ней автомобили, спешат горожане и около каждого домика на окраине встречаешь чьи-нибудь сияющие глаза, и хочется пожать руку женщине, прибивающей красный флаг на воротах. По этой дороге столько раз приходилось спешить на завод, чтобы узнать о новых и новых подвигах наших тружеников, о том, как они работают для победы, о фронтовых бригадах, о бойцах всевобуча, о подписке на займы. Но на этот раз все было по-особому. В заводском дворе пришлось пробираться с трудом сквозь толпу.

Впервые за все эти годы рабочие оставили свои станки, и вышли из цехов без гудка, по одному счастливому знаку. Вот они стоят тесной, большой семьей, обступив трибуну, наскоро сооруженную на площадке грузовика. Это герои-труженики.

Перед началом митинга внезапно послышался взрыв аплодисментов. Все наполнилось восторженным, одобрительным гулом и вначале трудно было понять -- что это? Но все оказалось просто. Над проходной будкой возвышался огромный плакат. На этом плакате художник в свое время изобразил русского воина, пробивающего дорогу в Берлин. Но надпись «Так и будет!» ушла уже в прошлое. Все видели, как начальник цеха Николай Бочарников взбирался на крышу, хотя еще не знали -- зачем. Но вот он очутился возле самого плаката и вывел: «Так и есть!». Он сошел вниз под гром рукоплесканий, и стал поближе к трибуне.

Радость ошеломила людей. Рядом со мной стоит шофер, и я вижу, как от волнения он не может зажечь спичку, чтобы прикурить, и женщина закрыла лицо платком, и подростки сбивают шапки друг с друга.

Председатель заводского комитета Григорий Бердачев открывает митинг. Откуда-то из глубины многолюдья поднимается голос, запевающий Гимн. Его подхватывают сотни голосов, и вот уже гремит знакомое:

«Знамя великое, знамя народное

Пусть от победы к победе ведет».

Слова эти рабочие выучили на заводе, в цехах, когда работали днем и Ночью, а по радио слышались далекие залпы московских орудий и Гимн, рожденный войной.

Из тесной рабочей семья один за другим поднимаются на трибуну ораторы. Они говорят кратко и просто о событии, переполняющем душу. И начальник производства орденоносец Николай Иванович Войтенко, и стахановец-сверловщик Родион Ватлин, и старый рабочий арсенала Иосиф Станиславович Терешкевич, и инвалид Отечественной войны Василий Бабин. Их речи просты и искренни. Все пламя их сердца, весь жар любви обращены к тому, чье великое имя поднимало в атаку воинов, и вело на подвиги советского человека, где бы он ни был. Могучее, громовое «ура товарищу Сталину!» сотрясает воздух.

Вот поднялся на трибуну электросварщик Яков Федоров. Он волнуется, старается высказать самое главное, что привело его на трибуну.

-- Мы готовы и в мирных условиях на любой подвиг. Я предлагаю, товарищи, в честь такого праздника выполнить месячную программу к 27 мая. Вот и все!

Дружные аплодисменты от всей души долго гремят в ответ. Потом, когда председатель завкома спросил: желает ли кто-нибудь еще говорить, кто-то ответил: «Все желаем!». И оттого, что это было именно так, и что его все-таки было трудно исполнить, все улыбнулись, а Николай Иванович Войтенко поставил стул гармонисту тут же, на площадке грузовика, и объявил:

-- Мы ждали этого дня четыре года, товарищи! Так давайте же праздновать и веселиться!

Гармонист тронул пальцами голоса, и расступился народ. В круг стали выходить ребята и девушки, женщины и старики. И, глядя на это необычайно светлое зрелище, трудно было спокойно стоять на месте. Да, это праздник, это незабываемое торжество народа, завоевавшего Победу оружием и трудом!

Праздник в селе Кустанаевка

А. ГОЛОВКО, С. КУЗМЕНКО. с. Кустанаевка, Куйбышевского района.

На полевом стане издали узнали во всаднике председателя колхоза Петра Данько. Однако, никто не мог объяснить, куда и зачем везет Данько большой красный флаг. Кто-то предположил, что, может быть, бригада отличилась на севе и заслужила честь получить переходящее Красное знамя. Но бригадир Константин Федин, подумав, сказал:

-- Есть бригады и получше нашей.

...Тем временем ездок торопил коня. Красное знамя полыхало по ветру. Данько был радостен. И он торопился к друзьям, чтобы передать им свою радость.

Данько никогда не забудет этого дня. Он хотел позвонить в райземотдел, чтобы передать очередную сводку о севе. Вдруг телефонистка прервала его:

-- Петр Матвеевич, включайте радио, скорее, скорее. Война кончилась.

Первые слова, раздавшиеся из репродуктора, приковали внимание всех находившихся в правлении:

-- Германия капитулировала! Победа! Всенародный праздник!

Данько взял алый флаг и вывесил его над входом в контору. Потом он побежал на зерновой двор.

-- Товарищи, победа! Окончена война!

Кладовщик Гавриил Митрофанович Сосновик, у которого три сына с первых дней войны на фронте, долго жал ему руку:

-- Спасибо, спасибо за такую добрую весть. Лучшей радости и придумать нельзя.

...Данько подъехал к полевому стану.

-- Товарищи, прибейте над вагончиком этот флаг. Большой праздник сегодня в нашей стране. Кончилась война, немцы разбиты...

Трактористы, прицепщики, сеяльщики бежали на стан, увидев взвившийся над вагончиком красный флаг. Вот они в запыленных, промасленных спецовках собрались на митинг.

-- Большой сегодня день, товарищи, -- говорит бригадир Константин Федик. -- Победа! Наш советский народ разбил ненавистного врага, Красная Армия доканала немецкие войска. Великий Сталин привел нас к этой победе. Взволнованно говорили собравшиеся. Максим Максименко -- водитель мощной гусеничной машины -- выразил мнение всех своих товарищей. Он сказал:

-- Победу на фронте мы должны отметить победой в тылу. Я чувствую, сколько сил сейчас прибыло во мне. Вы знаете, вчера я засеял полсотни гектаров. Сегодня засею шестьдесят. Надо нам сев провести как можно лучше, больше хлеба вырастить для своей Родины.

Митинг окончен. Радостные расходились люди. Они дали слово отметить этот день самоотверженным трудом на полях, работать с утроенной энергией, чтобы во-время засеять поля и вырастить на них небывалый еще урожай. Так проходил этот день в селе Кустанаевка в разгар весенней страды.

День всенародного торжества

60-ТЫСЯЧНЫЙ МИТИНГ В ХАБАРОВСКЕ

В. ПАВЧИНСКИЙ.

Мы ждали этого дня в течение почти четырех лет. Каждый из нас пытался мысленно представить, каким же он будет, этот долгожданный праздник Победы. И вот мы празднуем его. Мы празднуем День Победы на нашей советской улице, как это и предсказывал Великий Сталин.

Об этом дне -- 9 мая 1945 года -- будут написаны поэмы и песни. Писатели, художники и скульпторы запечатлеют этот сияющий майский день во вдохновенных произведениях искусств.

Сколько неповторимых слов, поступков, встреч, красок, впечатлений, чувств, мыслей, воспоминаний вызвал в каждом из нас день, которым воистину открывается новая страница истории человечества!

Запомним же все, что мы видели н слышали на праздничной улице родного города и сохраним это в сердце своем навсегда, на всю жизнь.

Победа! Какое великолепное, торжественное, гордое и мужественное слово! Мы хранили его в нашем сердце с первого же сурового дня войны, когда бронированные орды Гитлера вторглись на нашу землю. Помните наш город 22 июня 1941 года? И тогда, как сегодня, мы покинули свои дома, заполнил площади, улицы, переулки. Но мы стояли тогда, стиснув зубы и кулаки, у репродукторов, негодуя на неслыханное вероломство немцев, и говорили убежденно, с глубокой верой, твердой надеждой и непреклонной решимостью: Победа будет за нами!».

Мы впервые произнесли это слово в день, коим началась война с гитлеровской Германией. Мы повторили его вслед за нашим вождем и полководцем товарищем Сталиным. И с тех пор мы не расставались с этим словом ни на миг. Оно освещало нам путь и было нашим воинским паролем, с которым мы преодолевали все преграды на пуТИ к торжеству нашего правого дела.

Сегодня каждый из нас, встречаясь на праздничной улице, взамен обычного приветствия говорит: «С победой!». Сегодня мы со священным чувством произносим это заветное слово. Мы много пережили, выстрадали, много и упорно потрудились, Не щадя себя, не скупясь расходуя свои силы, чтобы сегодня сказать друг другу: «С победой, дорогой товарищ!».

«С победой!» -- слышится отовсюду. и люди, заполнившие улицы, вслушиваются в эту короткую фразу, как в непревзойденное творение человеческого разума, воли, силы и гения.

Плещется шумливая, расцвеченная весенним солнцем и радостью человеческая река, руслом которой служит широкий городской проспект. Со знаменами, с портретами великого Сталина, с плакатами, с цветами и песнями вышли люди на улицу. То здесь, то там стихийно возникают митинги. Ораторов «качают» и целуют. Люди смеются и плачут, поют и произносят импровизированные речи -- простые слова, подсказанные сердцем.

Группа девушек-десятиклассниц, обнявшись, идет прямо вдоль улицы, в руках у многих -- живые цветы. На углу постовой милиционер, который дни и ночи блюдет на своем участке строгие правила уличного движения. Но сейчас он изящным движением руки козыряет солнечно настроенным девушкам и они, остановившись, окружив милиционера, прикалывают к его гимнастерке пышную ветку гортензии.

Несколько заводских парней на углу Калининской и улицы имени Карла Маркса «качают» майора авиации, грудь которого красноречиво свидетельствует о боевых заслугах этого летчики перед Родиной. К парням мгновенно присоединяется огромная толпа -- пожилые люди, молодежь, дети. Майор смущен и слегка растерян. Какая-то девушка бросается к нему на шею и целует офицера, и слезы льются из глаз девушки. «Спасибо вам, дорогие», -- говорит она, и кажется, что ее устами весь народ благодарит нашу Красную Армию за ее беспримерный подвиг. «Спасибо и вам», -- майор пожимает руку девушки, обменивается рукопожатием со всеми, кто присутствует при этой изумительной и просто символической сцене.

И вдруг в средину толпы буквально врезается баянист. Удалая русская плясовая с заливчатыми трелями и мудреными переборами -- наполняет воздух. И люди начинают плясать прямо на уличном асфальте, знакомые и незнакомые.

Возле здания краевого радиокомитета, по улице Запарина, -- оживленное движение -- многие идут в редакцию последних известий по радио с просьбой разрешить им выступить перед микрофоном. Радость переполняет душу каждого человека и ею хочется поделиться со всеми -- с миллионами советских людей. И в студию проходят домохозяйки, офицеры, рабочие, школьники. ОНИ обращаются с задушевными речами ко всей стране, ко всему свободолюбивому человечеству, и эфир во все концы света разносит слова о победе.

Трудящиеся собираются огромными толпами и движутся к площади Свободы. Под звуки оркестров идут офицеры и солдаты. На трибуне, у памятника Владимиру Ильичу Ленину, полыхают алые стяги и на огромном полотнище -- лозунг, провозглашающий здравицу в честь организатора нашей победы -- Верховного Главнокомандующего Маршала Советского Союза товарища Сталина.

Свыше 60 тысяч человек пришло на площадь, чтобы выразить свою радость по случаю всенародного торжества и продемонстрировать свою безграничную любовь к партии большевиков, к товарищу Сталину, к советскому правительству и Красной Армии.

Над площадью гулко рокочут самолеты. Они пролетают со стремительной скоростью, и похоже, что моторы поют песнь победы.

На трибуну подымаются руководящие работники краевых и городских партийных, советских организаций, представители командования Дальневосточного фронта.

Секретарь горкома партии тов. Стесин, открывая митинг, предоставляет слово секретарю краевого комитета ВКП(б) тов. Назарову. Бурей аплодисментов покрывает площадь слова оратора об исторических победах Красной Армии, увенчавшихся полным разгромом гитлеровской Германии.

Далее тов. Назаров говорит о героическом труде рабочих, колхозников, советской интеллигенции, женщин и молодежи нашей страны; о труде, который вооружил нашу Красную Армию первоклассной техникой, всем необходимым для победы. В этом труде принимали активное участив и труженики дальневосточного тыла.

Тов. Назаров провозглашает здравицу в честь великого Сталина. Трудящиеся отвечают громом рукоплесканий, восторженной, долго не смолкаемой овацией.

Звуки Гимна Советского Союза торжественно звучат в воздухе. И, как бы продолжая мелодию Гимна, в синеве майского неба вновь раздается рокот моторов. Люди бросают в воздух букеты цветов, кричат «ура!», обнимают друг друга.

С трибуны митинга раздаются речи других ораторов. От командования Дальневосточного фронта выступает генерал-лейтенант Яковлев. Его сменяют старейший рабочий завода имени Молотова тов. Терешкевич и профессор тов. Дыхно. И далее в этом чередования выступающих -- представителя армии и представителей тружеников тыла -- собравшиеся на площади видят некий символ. Да, советский народ в этой титанической борьбе был все время рядом с воинами -- плечом к плечу...

Митинг с огромнейшим подъемом и воодушевлением встречает предложение -- послать приветствие товарищу Сталину, гений которого привел нас сегодня на это всенародное празднество.

Восторг и ликование выражает каждый человек, когда зачитывается текст приветствия вождю и полководцу. Со всех концов площади слышатся возгласы в честь товарища Сталина.

И кажется, что этот клич, преодолевая пространство и время, летит к Москве, к сердцу нашей Родины, чтобы присоединиться к общей симфонии всенародного победного торжества.

Ликование в Комсомольске

Десятки тысяч трудящихся Комсомольска-на-Амуре собрались в полдень на площади перед Дворцом культуры. Комсомольчане шли сюда стройными колоннами с красными знаменами, с украшенными цветами портретами великого вождя и полководца товарища Сталина. Шли сюда пионеры в школьники, шли пожилые рабочие и матери с детыми на руках.

Огромная площадь до отказа заполнена людьми. Трудящиеся города собрались, чтобы отпраздновать великий праздник -- день победы над фашистской Германией. Ради этого торжественного дня почти четыре года неустанно трудились рабочие и работницы Комсомольска. Они работали, не зная устали, чтобы дать как можно больше продукции для фронта, чтобы помочь героической Красной Армии отстоять свою Отчизну, сокрушить гитлеровскую Германию. И вот настал этот день победы. Комсомольчане могут гордиться тем, что в этой победе есть немалая доля их труда, что они честно заслужили вместе с миллионами тружеников тыла право разделить великую и почетную славу победителей.

Открывается митинг. Обращаясь к собравшимся, секретарь горкома ВКП(б) тов. Шаталин говорит:

-- Товарищи рабочие и работницы, инженеры и техники, служащие, все трудящиеся нашего города! В этот радостный час провозгласим здравицу в честь героической Красной Армии и Военно-Морского Флота, в честь славного советского народа, в честь великого Маршала победы родного и любимого Иосифа Виссарионовича Сталина!

Громкое тысячеголосое ура покрывает всю площадь. Раздаются многочисленные возгласы: «Слава товарищу Сталину!», «Да здравствует Красная Армия!», «Да здравствует наша победа!».

На трибуне инженер тов. Голланд. Он приветствует трудящихся города от имени коллектива орденоносного завода.

В этот час победы, -- говорит он, -- мы славим силу и могущество нашего советского государства, мы славим доблесть наших воинов, сражавшихся на поле брани, мы славим стойкость и преданность Родине многомиллионной армии тружеников тыла. В этот час победы наши сердца обращаются к тому, кто привел нас к этому торжеству, к любимому товарищу Сталину. Поклянемся же своему великому учителю и полководцу товарищу Сталину, что мы сделаем все для того, чтобы, день ото дня, год от года крепла и расцветала наша великая Отчизна.

Выступает стахановец судоремонтного завода тов. Подтележников. Выступают рабочие и работницы, инженеры и техники города юности. Они говорят о победе, о великой радости советских людей, от имени своих коллективов дают слово и дальше трудиться столь же самоотверженно, чтобы быстрее залечить раны, нанесенные стране войной, еще больше укрепить могущество Советского государства.

Весь день и до поздней ночи в городе продолжалось всенародное торжество. Радостно праздновали трудящиеся Комсомольска День Победы.

ПРИВЕТ ДОБЛЕСТНОЙ КРАСНОЙ АРМИИ!

Это утро в цехах завода им. Кагановича началось как обычно. Пришла дневная смена. Рабочие становились к станкам, включали моторы. Начинался трудовой день. И вдруг молнией по всем цехам пролетела долгожданная весть:

-- Победа! Фашистская Германия капитулировала!

...Сколько митингов прошло под сводами этого цеха за годы Отечественной войны! Сколько суровых и твердых клятв дали здесь люди: отдать все силы для великого дела победы! Цех не изменился, и люди сегодня пришли те же самые. Но не узнать их. Счастьем озарены лица, радость блестит в глазах. Пожилые рабочие поздравляют и обнимают друг друга, девушки-шишельницы смеются и плачут. И им не стыдно этих радостных слез.

На импровизированную трибуну поднимается секретарь партбюро завода тов. Пищулин. Не успевает он сказать первое слово -- «Победа», как по цеху, из конца в конец прокатывается бурная овация:

-- Ура! Слава нашему Сталину, слава великому вождю и полководцу! Да здравствует героическая Красная Армия!

С напряженным вниманием слушают собравшиеся сообщение о капитуляции гитлеровской Германии.

Затем слово просит старый слесарь тов. Возжев.

-- Вот и на нашей улице праздник, товарищи, -- говорит он. -- Советская наша Родина победила черные силы фашизма. И первое наше слово в этот день, слово любви и привета -- организатору победы -- великому товарищу Сталину. Мы с вами, дорогие друзья, не слышали грохота орудий и свиста снарядов. Но своим трудом и мы внесли долю в дело победы. И чтобы быстрее залечить раны войны и еще больше возвеличивать славу нашей Родины, нам надо и впредь работать с неменьшим напряжением.

На трибуне техник тов. Стрижанов. Он говорит:

-- Наша победа, -- свидетельство силы и мощи Советского государства, советского строя, несокрушимой силы великой партии Ленина-Сталина.

Слово получает работница тов. Леонова.

-- Не найдешь сейчас таких слов, чтобы выразить всю радость, -- взволнованно говорит она. -- Спасибо Сталину, спасибо Красной Армии!

Митинг завершается бурной овацией в честь вождя и вдохновителя наших побед Верховного Главнокомандующего Маршала Советского Союза товарища Сталина, в честь доблестной Красной Армии, в честь могучего Советского Союза.

СО ВСЕХ КОНЦОВ КРАЯ

БЛАГОВЕЩЕНСК

С величайшей радостью и ликованием встретили трудящиеся Благовещенска весть о полной и окончательной победе над гитлеровской Германией. На всех предприятиях и в учреждениях состоялись митинги, посвященные победоносному завершению Отечественной войны.

-- Четыре года мы жили и трудились для победы» -- заявил стахановец тов. Зеленский, выступая на митинге коллектива завода «Амурский металлист», -- и вот сегодня она пришла. Нет слов, чтобы выразить радостное чувство, охватившее сейчас весь советский народ. Слава товарищу Сталину, слава Красной Армии, избавившей человечество от фашистской угрозы!

-- Радостью и гордостью за нашу славную Красную Армию, за наш народ, благодарностью товарищу Сталину преисполнен сейчас каждый советский человек, -- сказал кузнец тов. Кушнарев, -- будем же и впредь трудиться на благо и процветание нашего великого Отечества.

Коллектив завода решил выполнить месячный план на пять дней раньше срока.

НИКОЛАЕВСК

Никогда еще Николаевск не переживал такого дня. Только отзвучал голос диктора, сообщившего о капитуляции Германии, как началось всеобщее ликование.

В цехах заводов, в школах, повсюду возникали короткие митинги -- митинги великого торжества. А затем весь город вышел на улицы.

Общегородской митинг открыл секретарь областного комитета ВКП(б) тов. Соловьев.

-- Гитлеровская Германия, -- говорит он, -- поставлена на колени и ответит за все свои злодеяния. Победило наше правое дело. Победил советский народ и его Красная Армия, осененные знаменем великого Ленина, под руководством нашего вождя и полководца товарища Сталина.

Речи выступавших на митинге то и дело покрывались бурными овациями в честь доблестных воинов Красной Армии и гениального полководца Маршала Советского Союза товарища Сталина.

Вдохновителю и организатору побед товарищу Сталину и в лице его всем доблестным воинам Красной Армии участники митинга послали приветственную телеграмму.

БИРОБИДЖАН

Весть о победе мгновенно облетела все предприятия, учреждения, дома, весь город. У репродукторов собрались тысячи трудящихся Биробиджана. Люди, знакомые и незнакомые крепко пожимали друг другу руки, обнимались, говорили о своем счастье, радости и чувстве огромной благодарности вождю и полководцу великому Сталину.

Помещение телеграфа переполнено. Все спешат послать телеграммы, поздравить родных и близких со светлым часом окончательной победы.

Повсюду на улицах Государственные флаги, портреты товарища Сталина, лозунги. В полдень на площадь со всех сторон города потянулись многолюдные колонны трудящихся. Беспрерывно гремят духовые оркестры. В час дня открылся общегородской митинг.

О победе, о мудром вожде и полководце товарище Сталине, сплоченности советского народа вокруг партий Ленина-Сталина говорят в своих выступлениях секретарь обкома ВКП(б) тов. Бахмутский, работница тов. Борченко, писатель тов. Миллер, ученица Дозорцева, все выступившие.

Митинг с огромным воодушевлением принял текст приветственной телеграммы Верховному Главнокомандующему Маршалу Советского Союза товарищу Сталину.

АРХАРА

Во всех колхозах Архаринского района вчера состоялись собрания и митинги, посвященные победоносному завершению Великой Отечественной войны.

В колхозе «Память Ленина» митинги состоялись на полевых станах. С огромной радостью и воодушевлением встретили колхозники сообщение об исторических победах Красной Армии, увенчавшихся полным разгромом гитлеровской Германии. В своих выступлениях трактористы и колхозники обязались напряженно трудиться на благо своей любимой Родины, образцово провести весенний сев.

СТРАНА ПРАЗДНУЕТ ПОБЕДУ

Победа! Это короткое радостное слово ночью облетело города и села нашей Родины, праздничным гимном прозвучало в заводских цехах, квартирах, на полях.

...В 2 часа 10 минут в тишине раздался спокойный торжественный голос диктора, возвестившего о победоносном завершении Великой Отечественной войны... Германия капитулировала... Военные действия прекращены... 9 мая объявлено праздником победы...

Миллионы людей прильнули к репродукторам. В окнах зажглись огни. Рабочие и инженеры, матери фронтовиков, домашние хозяйки, ученые, студенты, школьники -- все не спали в эту историческую ночь.

Стихийно возник многолюдный митинг на столичном заводе «Красный Пролетарий». Со словами пламенного привета обратились участники митинга к великому вдохновителю и организатору военных и трудовых побед товарищу Сталину. Краснопролетарцы поклялись, что в мирное время они будут трудиться так же горячо, так же самоотверженно, как и в дни войны, чтобы быстрее возродить народное хозяйство и культуру.

Радостное ликование царило в эту ночь в цехах ленинградского завода-героя, носящего славное имя Кирова. Люди пожимали друг другу руки, целовались. Они с законной гордостью говорили о своем трудовом вкладе в великое дело победы.

Долгожданная весть с быстротой молнии мчалась по всей стране. Тысячи жителей Киева вышли на улицы, осветившиеся праздничными ракетами. Прогремели победные артиллерийские залпы. Всюду слышались поздравления, приветственные возгласы в честь советских воинов-богатырей и их гениального полководца.

На Украине и в Белоруссии, в Молдавии и в Крыму, в Сибири и на Дальнем Востоке -- всюду царило народное ликование.

Народ-герой, народ-победитель, с честью прошедший через все трудности и испытания войны, славил свою доблестную армию, славил вождя и полководца. И в горячих словах приветствий, в речах, исполненных радостного волнения, звучала уверенность в завтрашнем дне, готовность к новым трудовым подвигам во имя Родины, во имя ее роста и процветания.

(ТАСС).

От Советского Информбюро

ОПЕРАТИВНАЯ СВОДКА ЗА 8 МАЯ

В течение 8 мая войска 3-го БЕЛОРУССКОГО фронта, продолжая бои по очищению от противника косы ФРИШ НЕРУНГ, заняли населённые пункты НОЙЕ БЕЛЫ, ФОГЕЛЬЗАНГ.

Войска 1-го БЕЛОРУССКОГО фронта за 7 мая, при выходе на реку ЭЛЬБА, взяли в плен 7.150 немецких солдат и офицеров и захватили следующие трофеи: танков -- 28, полевых орудий -- 513, пулеметов -- 402, автомашин -- 1.700, лошадей -- 3.700, подвод с военными грузами -- 2.200.

Войска 1-го УКРАИНСКОГО фронта после двухдневных боёв сломили сопротивление противника и 8 мая овладели городом ДРЕЗДЕН -- важным узлом дорог и мощным опорным пунктом обороны немцев в Саксонии, а также заняли города МЮГЕЛЬН, ЛОММАЦШ, МЕЙССЕН, ЛАЙСНИГ, ДЕБЕЛЬН, ХАРТА, ВАЛЬДХАЙМ, РОСВАЙН, HOCCЕH, ВИЛЬСДРУФФ, ХАЙНИХЕН, ФРАНКЕНБЕРГ, ФРЕЙБЕРГ, ГАРАНДТ, ОДЕРАН, САЙДА и, перейдя чехословацкую границу южнее ДРЕЗДЕНА, заняли на территории Чехословакии города МОСТ, ДУХЦОВ, ТЕПЛИЦЕ ШАНОВ. Одновременно восточнее ДРЕЗДЕНА войска фронта, сломив сопротивление противника, заняли города РАДЕБЕРГ, ЛОБАУ, РАЙХЕНБАХ, БЕРНШТАДТ, ГЕРЛИЦ. Юго-западнее и южнее БРЕСЛАВЛЯ войска фронта заняли города ШТРИГАУ ФРЕЙБУРГ, МЮНСТЕРБЕРГ, ОТМАХАУ.

Войска 4-го УКРАИНСКОГО фронта, продолжая наступление, после ожесточенных боёв 8 мая овладели городом и крупным железнодорожным узлом ОЛОМОУЦ -- важным опорным ПУНКТОМ обороны немцев на реке МОРАВА, а также заняли города ВЮРБЕНТАЛЬ, ЭНГЕЛЬСБЕРГ, РЕМЕРШТАДТ, БЕРГШТАДТ, MOPABСКИЙ ШЕНБЕРГ, ХОЕНШТАДТ, ГРАНИЦЕ, ПРЖЕРОВ. В боях за 7 мая войска фронта взяли в плен до 1.000 немецких солдат и офицеров.

Войска 2-го УКРАИНСКОГО фронта 8 мая овладели в Чехословакии городами ЯРОМЕРЖИЦЕ, ЗНОЙМО и на территории Австрии городами ГОЛЛАБРУНН и ШТОККЕРАУ -- важными узлами коммуникаций и сильными опорными пунктами обороны немцев.

На других участках фронта существенных изменений не было.

Войска 1-го Украинского фронта сегодня овладели городом Дрезден. Два дня тому назад наши разведывательные отряды атаковали немцев северо-западнее Дрездена и выбили их из укрепленных позиций. Затем в бой' вступили основные советские силы, развивая стремительное наступление между реками Эльба и Мульде, наши подвижные соединения и пехота перерезали автостраду Дрезден-Хемниц. Одновременно наши войска начали штурм города Дрездена -- мощного опорного пункта обороны немцев. Советские танкисты, наступающие с запада, во встречном бою разгромили группу танков противника и ворвались на западную окраину Дрездена. Другие наши части овладели ли северной частью города, с хода переправились через реку Эльбу и завязали бои в центре Дрездена. После двухдневных боев наши войска сломили сопротивление противника и овладели Дрезденом -- главным городом Саксонии. В боях за Дрезден гитлеровцы понесли тяжелые потери. Только на западных окраинах города уничтожено до двух тысяч немецких солдат и офицеров, подбито 27 танков и бронетранспортеров противника. Дрезден -- крупный промышленный центр Германии. В нем имеются авиастроительные, оружейные, машиностроительные, химические и другие заводы. В Дрездене насчитывалось более 600 тысяч жителей.

Южнее Дрездена наши войска перешли чехословацкую границу, вступили на территорию Чехословакии и освободили от немецких захватчиков города Мост, Духцов и Теплице Шанов. Город Теплице Шанов расположен в 70 километрах от столицы Чехословакии -- Праги.

Войска 4-го Украинского фронта продолжали наступление. Советские части, сбивая противника с промежуточных рубежей и подавляя сопротивления гарнизонов вражеских опорных пунктов, продвинулись вперед на 20 километров. Ожесточенные бои произошли за важный узел немецкой обороны на реке Морава -- город Оломоуц. Прорвав оборонительные укрепления противника, наши бойцы ворвались на улицы города. Гитлеровцы укрепились в каменных зданиях, но не выдержали стремительных ударов наших войск. К исходу дня крупный немецкий гарнизон был разгромлен и город Оломоуц очищен от противника. На подступах к городу и его улицах осталось много вражеских трупов. Захвачено 13 паровозов, 378 вагонов с грузами и много других трофеев.

Авиацией Краснознаменного Балтийского флота в портах острова Борнхол потоплены 4 транспорта и один сторожевой корабль противника.

Подписание акта капитуляции

Б. АФАНАСЬЕВ. К. СУХИН.

БЕРЛИН, 8 мая. (ТАСС). Пройдут года, десятилетия, столетия. Но день 8 мая 1945 года свободолюбивые народы мира будут вечно помнить и чтить как дату торжества справедливости, как дату победы над гитлеровской Германией.

Берлин. Яркий солнечный день, летний, жаркий. На Темпельгофском аэродроме с сетью бетонированных дорожек, откуда совсем недавно поднимались самолеты со свастикой, сейчас сверкают советские истребители. Немецкие самолеты лежат сейчас в груде металлического лома, в разбитых ангарах. Один за другим поднимаются в небо истребители. Их ведет майор Тюлькин. У летчиков-истребителей почетная задача -- встретить в небе самолеты, которые должны прибыть сюда с делегацией Верховного Главнокомандования экспедиционных сил союзников.

Ветер колышет государственные флаги Советского Союза, США и Великобритании. Прибытие делегации ожидается к 14 часам. В 13 часов 50 минут с запада доносится приглушенный гул моторов. Вскоре появляются два «Дугласа». Затем приближается третий. Они делают круги над аэродромом, над Берлином и снижаются для посадки. В 13 часов 58 минут колеса первой машины чертили по земле берлинского аэродрома. Серебристый «Дуглас» останавливается на бетонированной дорожке. Открываются двери и из кабины выходит представитель Верховного Командования экспедиционных сил союзников Главный Маршал авиации Теддер, за ним спускается командующий стратегическими воздушными силами США генерал Спаатс, командующий военно-морскими силами союзников в Европе адмирал Гарольд Бэрроу.

Прибывших приветствует генерал-лейтенант Васильев.

Потом приземляются и два других самолета с остальными делегатами и представителями прессы. Встречать только что прибывших подходят представители советского командования -- генерал армии Соколовский, генерал-полковник Берзарин, генерал-лейтенант Боков. Выстраивается почетный караул. Впереди знамена СССР, США и Великобритании. Оркестр исполняет американский, английский и советский гимны. Полковник Лебедев рапортует Главному Маршалу авиации Теддеру о том, что почетный караул построен. Глава делегации вместе с прибывшими обходит почетный караул. Этим парадом, говорит Теддер, нам оказана большая честь. В ответ в честь победы гремит над Берлином красноармейское «ура».

Приходит четвертый «Дуглас». В нем доставлены в Берлин представители командования разгромленной немецкой армии. Вот в сопровождений американских офицеров проходит фельдмаршал Кейтель, генерал-адмирал Ганс Фридебург, генерал-полковник Штумпф. Немцев проводят к автомашинам.

У микрофона выступает Главный Маршал авиации Теддер. Он говорит, что является уполномоченным главнокомандующего Эйзенхауэра. Он очень рад приветствовать советских маршалов и генералов, а также войска Красной Армии и особенно рад потому, что он их приветствует именно в Берлине. Союзники на западе и востоке, сказал он, в результате сотрудничества проделали колоссальную работу.

Союзные делегации и представители советского командования садятся в автомашины. Через весь город они следуют в пригород Карлсхорст. В 14 часов 40 минут на аэродром прибывает из Парижа французская делегация во главе с генералом Делатр де Тассиньи.

БЕРЛИН, 8. (ТАСС). Через полчаса после прибытия самолетов Главный Маршал авиации Теддер нанес визит Маршалу Советского Союза Жукову. Теддер поздравил Маршала Жукова с победой и передал ему белое шелковое знамя с вышитой эмблемой Объединенных сил. Маршал Советского Союза Жуков в свою очередь поздравил представителей союзного командования. Маршала Жукова также посетил и поздравил с победой над фашистской Германией главнокомандующий французской армией генерал Делатр де Тассиньи. Поздравляя Красную Армию от имени де Голля и французского народа, он сказал, что русский народ своей борьбой оказал большую помощь в освобождении Франции. После этого у Маршала Жукова состоялась личная беседа с Главным Маршалом авиации Теддером.

Историческое событие, которое должно свершиться и которого все ждут, должно произойти в сером доме, на углу улиц Цвизелерштрассе и Райнштайнштрассе, где помещалось берлинское военно-инженерное училище. В большом двухсветовом зале -- строгая обстановка. Для участников конференции приготовлены длинные столы. Четыре национальных флага-СССР, США, Великобритании и Франции украшают зал.

Глубокий вечер. В зал входят Маршал Советского Союза Жуков, главный Маршал авиации Теддер. За ними следуют к своим местам остальные представители союзных государств, члены делегаций. Кресла, стоящие под национальными флагами, занимают Маршал Советского Союза Жуков; Теддер, Спаатс, Вышинский, Бэрроу, Делатр де Тассииьи. Центральный стол занимают представители союзных держав -- генералы Красной Армии, командовавшие частями, овладевшими Берлином. За столом прессы -советские и иностранные журналисты. Один стол пока пуст. Маршал Советского Союза Жукюв обращается к присутствующим.

-- Господа, -- говорит Маршал, -- мы собрались здесь по уполномочию Верховного Главнокомандования Красной Армии -- Заместитель Верховного Главнокомандующего Маршал Советского Союза Жуков, по уполномочило Верховного Главнокомандования экспедиционных сил союзников -- Главный Маршал авиации Теддер; здесь также присутствуют генерал-полковник американской армии Спаатс, от французской армии Делатр де Тассиньи -- принять условия безоговорочной капитуляции от командования вооруженных сил Германии Я предлагаю приступить к работе и пригласить сюда уполномоченных германского командования.

Затем Маршал отдает приказание:

-- Пригласите сюда представителей немецкого верховного главнокомандования для принятия условий безоговорочной капитуляция.

В зал входят генерал-фельдмаршал германской армии Кейтель, генерал-адмирал Фридебург, генерал-полковник Штумпф в сопровождении адъютантов. В абсолютной тишине фельдмаршал Кейтель вместе с сопровождающими его занимают приготовленные для представителей немецкого командования места.

Снова говорит Маршал Жуков:

-- Господа, сейчас предстоит подписание акта безоговорочной капитуляции. Я обращаюсь к представителям германского верховного главнокомандования с вoпросами, имеют ли они на руках акт, познакомились ли с ним, согласны ли представители германского командования подписать этот акт?

С этими же вопросами к представителям командования немецкой армии обращается Главный Маршал авиации Теддер. Ответа ждут все собравшиеся. Тишина.

-- Да, я согласен, -- тихо произносит генерал-фельдмаршал немецкой армии Кейтель и передает Маршалу Жукову документ Главной ставки, подписанный гросс-адмиралом Дениц, уполномачивающий Кейтеля, как шефа командования вооруженными силами и одновременно как командующего армии, фон-Фридебург -- как командующею военно-морскими силами, Штумпф -- как представителя воздушных сил подписать акт о безоговорочной капитуляции германских вооруженных сил перед Верховным Главнокомандованием советскими вооруженными силами и Командованием союзных экспедиционных сил. Необходимые формальности соблюдены. Маршал Жуков предлагает уполномоченным верховного командования германской армии подойти к столу и подписать акт. Один за другим Кейтель, Фридебург и Штумпф подписывают акт.

Объективы фотоаппаратов и пленка кинокамеры запечатлевают это событие.

Акт подписан. Германия безоговорочно капитулировала. Один экземпляр акта, составленного на трех языках, вручается фельдмаршалу Кейтелю. Маршал Советского Союза Жуков объявляет: немецкая делегация может удалиться.

Хабаровск. 9 мая 1945 года

СОЛНЕЧНОЕ весеннее утро 9 мая навсегда запомнят хабаровчане. Когда голос Москвы -- столицы нашей великой Родины возвестил о желанном часе победы, толпы людей заполнили улицы. Шквал рукоплесканий, восторженные возгласы в честь любимого вождя и полководца товарища Сталина, в честь родной Красной Армии огласили улицы и площади города.

В эти незабываемые часы тысячи сияющих радостью людей горячо поздравляли друг друга с победоносным завершением войны. В колоннах демонстрантов, устремившихся на общегородской митинг, возникали пляски, громко по-весеннему звучали в майском воздухе веселые песни.

До глубокой ночи продолжалось в городе празднество. Вечером над Комсомольской площадью вспыхнули сотни разноцветных ракет, ярко озаряя народное гуляние. Неумолчно гремит торжественная музыка оркестров. На грузовых автомашинах, превращенных в своеобразные сцены, -- выступают артисты; на площадях демонстрировались фильмы.

Во всех заводских клубах Хабаровска состоялись большие праздничные вечера и концерты.

Заявление Стеттиниуса о принятых поправках

к предложениям, выдвинутым в Думбартон-Оксе

САН-ФРАНЦИСКО, 5 мая. (Спецкорр. ТАСС). Стеттиниус и другие члены делегации Соединенных Штатов сообщили на пресс-конференции о том, что руководители делегаций 4 стран -- организаторов конференции -- в результате шести совещаний на протяжении нескольких дней достигли соглашения по ряду поправок к предложениям, разработанным в Думбартон-Оксе.

Среди поправок, по поводу которых 4 державы-организаторы пришли к согласию и приняли решение совместно представить их конференции, находится добавление к главе 1-й программы Думбартон-Окса в виде заявлений о поддержке принципов справедливости» международного права, равных прав и самоопределения народов, а также провозглашения уважения к человеческим правам и основным свободам для всех без различия расы, языка, вероисповедания и пола. В другой поправке предусмотрено, что совет безопасности может рекомендовать не только процедуры для мирного урегулирования споров, но и фактические условия соглашения, в том случае, когда стороны, участвующие в споре, требуют принятия такой акции.

Стеттиниус сообщил, что, кроме того, в соответствии с дополнительной поправкой, принятой 4 державами, совет может впредь до окончательного соглашения предложить участвующим в споре сторонам действовать в соответствии с мерами, необходимыми для предотвращения осложнения спора.

В другой поправке впервые устанавливается процедура, в соответствии с которой вступает в силу устав международной организации. В поправке предусмотрено, что устав вступает в силу, когда он ратифицируется пятью постоянными членами совета и простым большинством других членов организации, В поправке предусмотрено, что такие же правила будут применяться и к дальнейшим поправкам к уставу.

Стеттиниус сообщил, что четыре страны-организаторы пришли также к согласию по поводу поправки, предусматривающей, что генеральная ассамблея с согласия совета безопасности может созвать общую конференцию, чтобы рекомендовать поправки к уставу в любое время в будущем.

Комментируя соглашения, достигнутые четырьмя державами-организаторами в отношении поправок, Стеттиниус сказал:

«Я считаю, что весьма широкое соглашение, столь быстро достигнутое правительствами-организаторами в отношении этих поправок, имеет огромное значение для успешного исхода нашей деятельности».

Выступление польского министра земледелия Бертольда

ВАРШАВА, 6 мая. (ТАСС). Выступивший на пленарном заседании Крайовой Рады Народовой министр земледелия Польской республики Бертольд указал, что основным мероприятием временного правительства в сельском хозяйстве было осуществление земельной реформы. Разделу подлежало 4.242 949 гектаров земли, которой владело около 7 тысяч помещичьих семейств. Из этого количества 1.844.771 гектар земли передано в настоящее время в руки государства; 302 893 семейства, или около полутора миллионов человек, получили право на владение землей.

Большое внимание уделяется созданию в стране сельскохозяйственных школ. В них уже обучается около 6 тысяч учеников. Сеть сельскохозяйственных учебных заведений расширяется с каждым днем. В стадии организации десятки сельскохозяйственных школ, гимназий, лицеев и университетов.

Мы предусматриваем, говорит докладчик, создание вокруг городов больших пригородных хозяйств. Значительное количество земли выделено под индивидуальные огороды. Предусмотрен значительный земельный фонд для репатриированных и переселенцев.

Вопреки предсказаниям наших врагов, говорит Бертольд, нынешняя посевная кампания, несмотря на трудности с зерном и транспортом, несмотря на саботаж помещиков, проводится весьма успешно. Советский Союз помог нам преодолеть трудности, оказав помощь семенами и транспортом, а Красная Армия помогла засеять на западных территориях 750 тыс. гектаров земли.

Доклад польско министра промышленности Минца

на пленуме Крайовой Рады Народовой

ВАРШАВА, 7 мая. (ТАСС). В своем докладе на пленуме Крайовой Рады Народовой председатель экономического комитета совета министров, министр промышленности Минц сказал, что в настоящее время большинство промышленных предприятий в Польше пущено в ход, а отсутствие сырья восполнено за счет мобилизации внутренних ресурсов и за счет импорта из Советского Союза. Число работающих растет изо дня в день.

Благодаря инициативе населения городов, и в первую очередь рабочих бригад, устранена катастрофическая угроза голода. Сделаны крупные шаги на пути развития торговли.

Наиболее узким местом в хозяйстве был транспорт. Однако и здесь имеется определенный сдвиг. Большое количество ремесленных и торговых предприятий, отнятых немцами, возвращено частным владельцам.

В результате валютной реформы в стране введена единая контролируемая валюта -- злотый -- польского национального банка. Во всей стране установлены единые ставки заработной платы. Для большинства товаров установлен единый уровень цен, выравниваются цены вольного рынка.

«Если сравнить темпы восстановления хозяйственной жизни страны у нас и в других освобожденных странах, например, во Франции, Бельгии, Голландии, Италии, Греции, -- говорит Минц -- то следует отметить, что мы восстанавливаем свое хозяйство, залечивая нанесенные оккупантами раны, быстрей и с меньшими жертвами, чем другие страны. В этом, прежде всего, сказалось доверие и поддержка польского народа, которые он оказывает своему временному правительству».